【城市數據】青年收入升幅跑輸樓價 三分一已婚者與伴侶分居

【城市數據】青年收入升幅跑輸樓價 三分一已婚者與伴侶分居

農曆新年剛過，相信不少青年人拜年時都得到親戚長輩關心問候。然而現今本港青年的處境又是如何？
統計處日前公布2016年人口普查青年數據，指15至24歲的青年收入中位數為10,750元，較5年前增逾34%，跑贏同期全港收入中位數（29%）及通脹升幅（19%），卻遠遠跑輸樓價（52%）。
樓價高企，青年普遍與父母同住（94%），另有逾5,000名青年婚後需與父母同住或獨居，無法與配偶同住一屋。

青年薪酬增幅超全港贏通脹

據統計處數字，本港15至24歲青年2016年收入中位數為10,750元。雖較全港收入中位數（15,500元）低，但對比2011年的8,000元計算，升逾34%，更超過同期全港收入中位數升幅（29%）；亦跑贏同期通脹（19%）。

而且不少青年需兼顧學業只能兼職工作，16年有27%青年每周工作少於35小時。若撇除這批工作時數較少的青年，青年及全港工作人口的每月收入中位數差距將更進一步收窄至分別12,000元及16,200元。

逾半青年曾讀大專

青年收入上升，或與普遍教育水平提高有關。過去10年青年接受專上教育機會持續增加。2016年有近40萬人曾接受專上教育，佔整體青年人口50.9%，較2006年27.5萬人明顯增多，上升近20個百分點。

樓價癲升 遠超青年薪酬增幅

青年入息看似水漲船高，但始終面對「難上車」問題。樓價近年急升，差估署私人住宅售價指數在2011年至2016年間累升逾5成；若以06年7月至16年7月的10年期間計算，更是勁升逾2倍。對比同期的青年收入中位數僅升53%，遠遠跑輸樓價。

逾5,000已婚青年與伴侶分開住

自立艱難，青年仍普遍與父母同住，比例達94%，10年間水平相約。此外，雖然統計處指青年居住情況與其婚姻狀況有很大關係，逾半數已婚青年與配偶子女同住，但有逾5,100名（32.5%）已婚青年並無與另一半同住，而要與父母同住；連同272名獨居已婚青年，平均每3個已婚青年就有1個不與配偶同住。另有13.2%已婚青年婚後和配偶與父母同居。

最多人讀商科 自僱人士10年間倍增

香港作為商業社會，商科似乎仍是青年升學首選。儘管修讀人數比例較過往微跌，但商科課程續為最多青年（28%）修讀的專上教育科目。其次是文學及社會科學（20.8%），較5年前升2.3個百分點。而最多人從事的行業則是進出口、批發及零售業（22.4%），其次是公共行政、教育、人類醫療保健及社工活動（18.4%）。

另外，作為「打工仔」依然是青年的主要出路，有95.9%為僱員；年紀輕輕已成為老闆的僅得0.4%。至於自僱人士的比例由06年1.5%倍增至16年3.3%，反映越來越多青年選擇創業。

青年人數降 人口老化持續

2016年全港有近77.7萬名青年，平均每10人僅有1.1名青年，對比30年前，減少了23.3萬人，平均每年下跌0.9%。青年人口數目下跌，反映本港人口老化問題持續。

有樓但冇女

假結婚

點扑野？

連登青年50K起步

而家果班廢中廢老完全食正哂香港發展果段時間，有齊天時地利人和，反而而家班後生就3樣都缺，好像還債一樣

野戰

假結婚唔駛見

15至24歲就結婚？
仲想有樓住？
得三份一分居算好啦
其餘三份二當中有幾多係父幹

以前大學一GRAD就買到樓

然後話而家班後生唔努力
自己想當年點點點

以前童養媳十歲就嫁人兼有樓